\chapter{Aplikácia v prehliadači}\label{chap:browser-side}

Pre prehliadačovú časť sme zvolili framework \href{http://javascriptmvc.com/}{JavaScriptMVC}, založený na jQuery frameworku. 
Pri niektorých ovládacích prvkoch sme použili framework jQueryUI. 
Aplikáciu v prehliadači sme rozdelili na niekoľko základných častí.
Ako názov použitého frameworku napovedá, ide o JavaScriptový framework, ktorý v sebe implementuje návrhový vzor Model-View-Controller. 

View časť frameworku je zabezpečená pomocou embedded JavaScript, v skratke EJS. 
Funguje na základe vložených JavaScriptových výrazov do špeciálnych tagov v HTML kontexte. 
Značnú časť funkcionality formátu EJS veľmi dobre vystihuje nasledujúci príklad:
\begin{minted}{html+mako}
<ul>
<% for(var i=0; i<supplies.length; i++) {%>
   <li><%= supplies[i] %></li>
<% } %>
</ul>
\end{minted}
Templaty v sebe obsahujú tri základné typy tagov: 
\mint{html+mako}$<% javascript %>$ - obsahuje príkazy ako 
\mint{javascript}$for$ a podobne, ktoré sa vykonávajú, ale nič nevykresľujú, 
\mint{html+mako}$<%= javascript %>$ -  
vkladajú ``odescapeovaný" text do HTML, 
\mint{html+mako}$<%# javascript %>$ - 
komentáre a 
\mint{html+mako}$<%== javascript %>$ -
vkladajú reťazec priamo do HTML, 
čiže umožňujú vložiť aj ďaľšie elementy. 
To môže byť aj nebezpečné kvôli potenciálnej hrozbe XSR útokov.
Preto sme túto formu vykresľovania použili len na vykresľovanie jazykových mutácií, ktoré popisujeme v časti 
\hyperref[subsec:language-mutations]{3.3.1 Trieda jazykových mutácií}. 

Za podstatnú zložku frameworku sme pokladali aj správcu závislostí \texttt{Steal.js}.
Funguje tak, že po načítaní zdrojov uvedených vo formáte znakového reťazca zavolá funkciu, ktorú dostane ako argument.
Ak sa cesta vo forme reťazca končí príponou súboru, načíta tento súbor. 
Ak sa touto príponou nekončí, zoberie poslednú časť cesty a pridá ju na koniec cesty s príponou \texttt{.js}. 
Napríklad ak cesta je \texttt{"cesta/k/balicku"}, tak posledná časť je \texttt{"balicku"}, čím vznikne \texttt{"cesta/k/balicku/balicku.js"}.
\begin{minted}{javascript}
steal(
	"nejaka/cesta/k/balicku", 
	"nejaka/cesta/k/suboru.js", 
	function(){
		coSaMaVykonatPotom();
	}).then(function(){
		totoSaVykonaAzPoVsetkomPredtym();
	})
\end{minted}
Uvedený príklad zahŕňa všetky podstatné možnosti systému \texttt{Steal.js}. 
\linebreak V tomto príkaze sa najprv načítajú prvé dva balíčky a to konkrétne: 
\texttt{"nejaka/cesta/k/balicku/balicku.js"} a \texttt{"nejaka/cesta/k/suboru.js"}, 
následne systém zavolá anonymnú funkciu. Keď sa predchádzajúca dovykonáva, zavolá sa anonymná funkcia, ktorá je v parametri funkcie \texttt{then}. 
Takto je možné reťaziť vykonávania funkcií a načítavania zdrojových súborov podľa potreby.

Ďalšie podstatné komponenty JavaScriptMVC - Model a Controller popíšeme v nasledujúcich častiach spolu s využitím týchto prvkov. 

\section{Modely}

JavaScriptMVC vytvára triedu \texttt{\$.Class}, z ktorej dedí trieda \texttt{\$.Controller} aj trieda \texttt{\$.Model}. 
\texttt{\$.Model} má v aplikácii dvojaký účel. 
\begin{description}
	\item[Nosiče stavu] \hfill \\ 
Inštancia triedy \texttt{\$.Model} môže obsahovať atribúty, 
ktoré sa dajú meniť pomocou metódy \texttt{attr("meno-atributu", hodnota)}
a získavať pomocou metódy \texttt{attr("meno-atributu")}.
Pri zmene atribútu sa vyvolá udalosť popisujúca túto zmenu, čo umožňuje nastaviť reakcie na danú udalosť. 
	\item[Komunikácia so serverom] \hfill \\
Trieda zdedená od \texttt{\$.Model} môže obsahovať statické metódy 
\texttt{findOne}, \texttt{findAll}, \texttt{create}, \texttt{update} a \texttt{destroy}. 
Môžu byť popísané reťazcom vo forme \texttt{"GET /messages.json"}, popísanej vyššie, framework ich preloží na príslušné AJAXové volania. 
Uvedené metódy sa používajú na komunikáciu so serverom. 
\texttt{\$.Model} tiež vytvára udalosti pri zostrojení, upravení a zmazaní inštancie, pričom iné časti aplikácie môžu na tieto udalosti reagovať. 
\end{description}

V aplikácii sme využili obidva prínosy triedy \texttt{\$.Model}. 
Pre takmer každú entitu v dátovom modeli sme vytvorili triedu dediacu od triedy \texttt{\$.Model}, 
ktorá v sebe obsahuje statické metódy určené na komunikáciu so serverom.
Vytvorili sme tiež prototype metódy, ktoré asynchrónne načítavajú závislosti konkrétnej inštancie danej entity. 
Tieto metódy majú parameter \texttt{callback}, obsahujúci funkciu, ktorá je zavolaná so získanou závislosťou ako argumentom 
a vracajú inštanciu triedy \texttt{\$.Deferred}. 

Trieda \texttt{\$.Deferred} slúži na pamätanie si stavu riešenia nejakého problému, 
ktorý a nachádza v stave nevyriešeného problému, vyriešeného problému alebo zlyhania problému. 
Môžu byť na nej zavolané metódy: \texttt{resolve} a \texttt{reject} - menia stav, priraďujú riešenie alebo zamietnutie a 
\texttt{then} a \texttt{fail} - ako argumenty majú funkcie, ktoré sú zavolané, keď je stav triedy zmenený.
Ich parametrom je riešenie problému, alebo jeho zamietnutie, ktoré vzniká zavolaním \texttt{resolve} a \texttt{reject}.

V modeloch sme nastavili aj validáciu údajov zadaných používateľom, ako povinnosť niektorých údajov, tak aj formát údajov. 
Na overovania formátu sú používané regulárne výrazy. Formát kontrolujeme najmä pri e-mailoch a telefónnych číslach. 

Ďalej nastavujeme konverziu údajov zo servera na inštancie tried v JavaScripte, napríklad časových známok
\footnote{používame UNIX timestamp na prenos časových údajov} 
na triedu \texttt{Date} a údajov naviazaných reláciami na konkrétne triedy danej entity.

V modeli Rola nastavujeme aj užívateľské práva pre používateľa s danou rolou a vytvárame metódy na ich zistenie.
Základné metódy sú 
\texttt{canEditProvider}, 
\texttt{canEditService}, 
\texttt{catAddService}, 
\texttt{canAddPhoto} a 
\texttt{canEditPhoto}.
Všetky vracajú \texttt{boolean} a z nich metódy zisťujúce právo na upravovanie entity majú navyše parameter 
\texttt{id}, prislúchajúci inštancii tejto entity.

\section{Kontrolery}

Vo frameworku JavaScirptMVC sú kontrolery dediace od hlavnej triedy \texttt{\$.Controller}. 
Viažu sa na HTML elementy, napĺňajú ich obsahom a odchytávajú udalosti, ktoré sa udejú vo vnútri elementu, aj mimo neho. 
Základné odchytávanie udalostí vo vnútri elementu sa definuje ako 
prototype atribút vyjadrený textovým reťazcom, 
pozostávajúcim z jQuery selektora a typu udalosti oddelenými medzerou. 

Kontrolery týmto spôsobom odchytávajú aj udalosti súvisiace s modelmi, napríklad 
\texttt{created}, 
\texttt{updated} alebo 
\texttt{destroyed}.

V našej aplikácii sú kontrolery umiestnené v priečinku \texttt{by/controllers} a patria do namespace-u \texttt{By.Controllers}. 
Kontroler využívaný najmä v tele iného kontroleru, je vytvorený ako jeho atribút. 
Čiže, ak máme hlavný kontroler \texttt{HlavnyKontroler} a primárne v ňom používaný \texttt{PodKontroler}, 
umiestnime podkontroler následne: \texttt{...HlavnyKontroler.PodKontroler}.
V súborovej štruktúre sa priečinok podkontrolera nachádza v priečinku hlavného kontrolera.

Náš hlavný kontroler je  \texttt{By.Controllers.Url}. 
Reaguje na zmeny URL, na základe ktorých posiela dáta získané z adresy častiam stránky.
V prípade, ak ide o stránku poskytovateľa alebo služby, získava zo servera základné dáta
použitím príslušných modelov.
Obsah aplikácie má tri hlavné komponenty. 
\begin{description}
	\item[Hlavička] - \texttt{By.Controllers.Header} - obsahuje hlavné logo, sekundárnu informačnú navigáciu a prihlasovanie.
	\item[Hlavný obsah] - \texttt{By.Controllers.Content} - obsahuje podstatné funkčné časti aplikácie: vyhľadávacie okno, kalendár rezervácií a podobne.
	\item[Päta] - \texttt{By.Controllers.Footer} - takzvaný MegaFooter, obsahuje terciálnu navigáciu, 
v ktorej sa nachádzajú odkazy na statické časti aplikácie ako aj odkazy na najčastejšie vyhľadávané kategórie. 
\end{description} 

Účelom hlavičky je ponúknuť používateľom v každom momente základné informácie o aktuálne prihlásenom používateľovi / poskytovateľovi, 
odkazy na informačné stránky, napríklad demo, často kladené otázky či ``Ako to funguje?''.
Poskytuje možnosť vrátiť sa na hlavnú stránku pomocou kliknutia na logo a ponúka aj odkaz na prihlasovaciu stránku.

Päta má význam ako z pohľadu SEO, tak aj z pohľadu zamerania obsahu na funkcionalitu a nepridávania zbytočnej navigácie do podstatných častí stránky.
Tu sú zhrnuté všetky odkazy na stránky, nie priamo zahrnuté vo funkcionalite, ale potrebné pre informovanosť používateľov.
Medzi takéto informácie patria obchodné podmienky, informácie o spoločnosti, kontakt, ponúkaná práca, atď. 

Hlavný obsah stránky je miesto, kde sa deje prevažná väčšina funkcionality stránky. 
Tento kontroler rozlišuje, v akej časti aplikácie sa nachádzame a na základe toho spravuje svoj obsah. 
V závislosti od informácií, ktoré mu poskytne URL-kontroler zvolí, akú časť stránky vykresliť a aký podkontroler zavolať. 

Predmetné stránky sú šiestich rôznych typov.  
\begin{description}
	\item[Hlavná stránka] - \texttt{By.Controllers.Content.Home} - 
je úvodná stránka celej aplikácie. Nachádza sa na nej veľké vyhľadávacie pole s možnosťou automatického dopĺňania hľadaného výrazu, 
a tiež základné informácie o aplikácii a novinky zo siete Twitter.
	\item[Stránka vyhľadávania] - \texttt{By.Controllers.Content.Search} - 
zobrazuje výsledky vyhľadávania z hlavnej stránky, ako aj možnosť doplniť, či zmeniť toto vyhľadávanie.
	\item[Stránka poskytovateľa] - \texttt{By.Controllers.Content.Provider} - 
obsahuje informácie o poskytovateľovi a kalendár so službami a rezerváciami. 
	\item[Stránka prihlásenia a registrovania] - \texttt{By.Controllers.Content.Login} -  
zahŕňa možnosť prihlásenia a registrácie.
	\item[Môj panel] - \texttt{By.Controllers.Content.MyPanel} - 
je kalendár s rezerváciami prihláseného používateľa a zoznam jeho obľúbených služieb.
	\item[Statický obsah] - \texttt{By.Controllers.Content.StaticContent} - 
slúži na vykresľovanie statického obsahu.
\end{description}
Informácie od URL-kontrolera sa delegujú ďalej, čím je zabezpečené, že každý kontroler, ktorý ich potrebuje, má k nim prístup. 

Najdôležitejší prvok aplikácie je kalendár s rezerváciami a voľnými termínmi. Tento kalendár obsluhuje kontroler \texttt{By.Controllers.Reservations}.
Má päť základných častí: kontrolný panel, záložky so službami, orientačný kalendárik, najbližšie služby a takzvanú mriežku. 
Záložky služieb sa zobrazujú len v prípade, že ide o rezervácie u \nolinebreak poskytovateľa a nie v pohľade "moje rezervácie".

Mriežka vykresľuje rezervácie z pohľadu týždňa štandardne, dni horizontálne a hodiny vertikálne. 
Z dôvodu možných odlišností v otváracích hodinách a teda aj konkrétnych voľných časových intervaloch sme nepoužili tabuľku, 
ale absolútne umiestňovanie v rámci dní.
Vykresľujú sa tu aj vykonané rezervácie, tie však nie sú závislé od časových intervalov. 
Postytovateľ teda môže zarezervovať ľubovoľný termín, aj mimo otváracích hodín, ktorý sa vykreslí správne. 

Rezervácie sa vykresľujú dvoma spôsobmi: cudzie rezervácie - červenou farbou a moje rezervácie - žltou farbou. 
Na moje rezervácie sa dá kliknúť a v dialógovom okne sa dá zmeniť čas a dátum rezervácie, ako aj poznámka používateľa k tejto rezervácii.

Na voľný termín v mriežke, čiže taký, do ktorého nezasahuje žiadna existujúca rezervácia, je možné kliknúť a objednať sa. 
Objednáva sa pomocou dialógového okna, v ktorom je nutné vyplniť potrebné údaje. 
V prípade, že je používateľ prihlásený, tieto údaje vyplní aplikácia automaticky a znemožní ich priame zmenenie.

Kontrolný panel poskytuje používateľovi možnosť pohybovania sa v týždňoch pomocou posúvacích šípok, 
vrátenia sa na aktuálny dátum, znovuvykreslenia rezervácie a vytlačenia mriežky.

V najbližších rezerváciách sa zobrazujú najaktuálnejšie termíny pre daného používateľa / poskytovateľa. 
Na konkrétne rezervácie je možné kliknúť, čo používateľa presunie na danú službu v danom časovom období.


Zaujímavou je kombinácia modelu a kontrolera \texttt{By.Controllers.Content.StaticContent} a \texttt{By.Models.StaticContent},
ktoré spolu zabezpečujú zobrazovanie statického obsahu v aplikácii. 
Za týmto účelom sme vytvorili externú inštaláciu redakčného systému Wordpress, v ktorej je možné upravovať obsah v pohodlnom 
WYSIWYG\footnote{WhatYouSeeIsWhatYouGet je typ textového editora, v ktorom je možné upravovať obsah aj po vizuálnej stránke, pridávať odstavce, nadpisy rôznych úrovní, atď. \url{http://sk.wikipedia.org/wiki/WYSIWYG}}
editore.
Systém je následne previazaný s aplikáciou pomocou rozšírenia poskytujúceho JSON API, ktorá je dopytovaná aplikáciou s parametrami \texttt{slug}
\footnote{slug, v preklade známka, je skrátená alebo zjednodušená verzia názvu článku, používaná na identifikovanie v URL alebo na iných miestach, 
kde je nutnosť absencie diakritiky a špeciálnych znakov. 
\\ \url{http://www.cybercoded.net/permalinks-slugs-and-seo/}}
 a \texttt{lang}, 
jednoznačne identifikujúcimi článok a jeho jazykovú mutáciu. 
Text získaný z redakčného systému je následne vložený do elementu, na ktorý je aplikovaný kontroler.
Výhodou tohto prístupu je jednoduché a dobre funkčné rozhranie na upravovanie textov s podporou pre jazykové mutácie a príjemným textovým editorom.

\section{Globálne premenné a triedy}

Globálne premenné zohrávajú v našej aplikácii dôležitú úlohu. Ukladajú sa do nich centrálne nastavenia, 
podpora viacjazyčnosti stránky, správa aktuálne prihláseného používateľa a atomicita operácií.
Nachádza sa tu trieda spravujúca názov stránky zobrazovaný v záložkách prehliadača,
ktorá prijíma objekt popisujúci názov stránky pomocou módu stránky, čiže jej typu a parametrami.
Následne nastaví príslušný názov. 

Abstrakcia od priameho prideľovania názvu stránke napomáha ľahšej neskoršej úprave detailov tvorby príslušného textu.

Ďalej sa tu nachádza trieda \texttt{By.Global.Flash}, slúžiaca na výstup vo forme jednoduchej notifikácie, 
napríklad úspešného uloženia nastavení alebo zlyhania komunikácie so serverom. 
Má dve základné metódy \texttt{flash} a \texttt{error}, ktoré slúžia na vytvorenie notifikácie. 
Trieda \texttt{By.Global.Flash} je inštanciou triedy \texttt{\$.Model},
čiže je schopná generovať udalosti vzťahujúce sa k nej. 
Pri každom volaní spomínaných metód vytvorí udalosť \texttt{flashed}, na ktorú reaguje kontroler, zobrazujúci tieto notifikácie. 
Trieda Flash si taktiež pamätá všetky volané upozornenia a vyhlásené chyby.

\subsection{Trieda jazykových mutácií}\label{subsec:language-mutations}

Trieda jazykových mutácií \texttt{By.Global.Languages} je inštancia triedy \texttt{\$.Model}.
Slúži na spravovanie aktuálnej jazykovej mutácie a jej menenie. Obsahuje metódy na zmenu jazyka, načítanie jazykového modulu, 
ako aj na získanie konkrétneho textového reťazca v danom jazyku, reprezentujúceho konkrétny text uživateľského rozhrania.
Medzi jej základné metódy patria:
\begin{description}
	\item[\texttt{get(identifikátor-textového-reťazca)}] \hfil \\
Vráti daný textový reťazec viažuci sa na identifikátor poskytnutý ako argument funkcie. 
Textový reťazec vráti v aktuálnom jazyku obalený v HTML elemente SPAN 
s triedou nastavenou ako identifikácia konkrétneho reťazca pomocou príslušného identifikátora.

V prípade, že daný text nie je definovaný v danej jazykovej mutácii, vráti SPAN element s triedou \texttt{error} a textom \texttt{MISSING TRANSLATION},
aby samotný výzor aplikácie upozornil na časti jazykovej mutácie, ktoré treba dorobiť.
	\item[\texttt{getPure(identifikátor-textového-reťazca)}] \hfil \\
Má rovnaký účel ako predchádzejúca metóda, ale neobaluje reťazec do elementu SPAN. Je použitá v prípade, keď je toto obalenie nežiaduce.
	\item[\texttt{add([cesta, poleciest])}] \hfil \\
Metóda add má nepovinné parametre. Pomocou nej je možné pridať jednu alebo viac ciest pomocou poľa, 
prípadne cestu prislúchajúcu k aktuálne vykonávanému JavaScriptovému súboru.
Ak cesta nekončí \texttt{/mutations/} , metóda si to  doplní a v príslušnom adresári hľadá súbor v tvare \texttt{kodAktualnehoJazyka.json} .
Ak cesta končí \texttt{/nieco.js} , túto časť metóda odstráni a doplní \texttt{/mutations/} .

Ak \nolinebreak teda \nolinebreak zavoláme \nolinebreak metódu \nolinebreak \texttt{add()} 
\nolinebreak bez \nolinebreak parametrov \nolinebreak zo \nolinebreak súboru \texttt{by/models/languages/languages.js}, metóda túto cestu upraví na 
\texttt{by/models/languages/mutations/}, uloží si ju do svojho zoznamu ciest a v prípade, že aktuálna jazyková mutácia je slovenská, 
načíta z nej súbor \texttt{sk.json} . 

	\item[\texttt{change(kodJazykovejMutacie)}] \hfil \\
Slúži na zmenu jazykovej mutácie. 
Táto zmena overí, či je požadovaná jazyková mutácia dostupná. 
Ak áno, načíta zo všetkých uložených ciest príslušné \texttt{.json} súbory a uloží si aktuálnu jazykovú mutáciu do pamäte. 
Sama na sebe vytvorí udalosť \texttt{changed} z dôvodu, aby časti aplikácie, 
ktoré potrebovali "čistú" verziu textového reťazca mohli túto verziu zmeniť.
Následne zavolá metódu \texttt{updateTexts()}.
	\item[\texttt{updateTexts()}] \hfil \\
Nájde všetky príslušné texty obalené SPAN elementom s konkrétnou triedou a zmení ich obsah na text v aktuálnom jazyku.
V prípade, že tento text v danom jazyku nie je definovaný, označí ho za chybný, aby aplikácia ukazovala, čo je potrebné preložiť.
\end{description}

V produkčnom móde sa prepisuje metóda add tak, že nič nevykonáva. 
Tento stav nastáva preto, že všetky moduly jazykov sú zhrnuté do jedného súboru pre každú mutáciu, 
a ten je načítaný naraz pri inicializovaní triedy \texttt{Languages}. 
Zabraňuje to zbytočnému množstvu requestov na server, čo by mohlo spomaľovať samotnú aplikáciu. 

Vo vývojovom prostredí môžeme mať konkrétne jazykové segmenty umiestnené v 
priečinkoch prislúchajúcich náležitým častiam aplikácie, čo umožňuje lepšiu orientáciu.

\subsection{Atomicita operácií}

Nakoľko celá aplikácia je vykonávaná na strane prehliadača v JavaScripte, nastáva tu potenciálny problém rýchlej užívateľskej aktivity.
Môže nastať z dôvodu, že udalosti sú odchytávané asynchrónne, čo je pozitívne pre rýchlosť aplikácie, 
Nastáva však riziko narušenia jej konzistencie v prípade, že sa nejaká reakcia nestihne dovykonávať kým používateľ opäť zasiahne.
Tomuto problému sa dá vyhnúť nasledovným jednoduchým spôsobom. 

Pri začatí akcie, ktorá by nemala byť prerušená úžívateľom, akcia zavolá príslušnú metódu.
Tá zablokuje uživateľské rozhranie. 
Pri ukončení akcie zavolá metódu na odblokovanie uživateľského rozhrania. 

Princíp je implementovaný globálnou triedou \texttt{By.Global.Lock} a kontrolerom \texttt{By.Controllers.BlockUI}, 
ktoré spolu komunikujú jednoduchou cestou. 
Celá funkcia kontolera je reagovať na udalosti triedy \texttt{Lock} a na ich podnet zamykať a odomykať užívateľské rozhranie 
prostredníctvom jQuery rozšírenia \href{http://jquery.malsup.com/block/}{jQuery.BlockUI}.

Trieda \texttt{Lock} má dve základné metódy. 
\begin{description}
	\item[\texttt{lock}] \hfill \\
\texttt{By.Global.Lock.lock()} vracia integer identifikujúci vytvorený zámok, ktorý sa ukladá to interného poľa triedy.
Ak bol tento zámok prvý, je vytvorené udalosť \texttt{locked}.
	\item[\texttt{unlock(integer)}] \hfill \\
Metóda \texttt{unlock} berie ako parameter \texttt{integer} identifikujúci konkrétny zámok. Ak sa tento zámok nachádza v poli zámkov, je odtiaľ odstránený. 
Ak bol tento zámok posledný, je vytvorená udalosť \texttt{unlocked}.
\end{description}

\subsection{Prihlásený používateľ}

Na niektoré úkony na stránke je potrebný autorizovaný prístup. O správu tohto prístupu sa stará trieda \texttt{By.Global.ActualUser}, 
ktorá je inštanciou triedy \texttt{\$.Model} s účelom generovania udalostí. Jej základnými metódami sú  \texttt{login(meno, heslo)},
\texttt{logout()} a \texttt{loadActualUser()}. 
Označenie prvých dvoch je samovysvetľujúce. Úlohou tretej je pýtať sa servera, či je nejaký užívateľ aktuálne prihlásený, 
čo má význam v dvoch prípadoch. 
Prvým je, že ak si používateľ otvorí novú záložku v prehliadači, je požadované, aby bol naďalej prihlásený. 
Druhým je zapamätanie si prihlásenia s cieľom odľahčenia používateľa od potreby opätovného prihlasovania z rovnakého počítača alebo mobilného zariadenia.
Pomocou atribútu \texttt{loggedIn} získateľného prostredníctvom metódy \texttt{attr("loggedIn")} 
je možné zistiť, či je nejaký používateľ aktuálne prihlásený.

Táto trieda spravuje zároveň aj role daného používateľa. 
Atribút \texttt{roles} obsahuje pole používateľových rolí, ktoré sú načítateľné zo servera pomocou metódy \texttt{loadRoles}.
Tá funguje anologicky ako podobné funkcie v modeloch. 
Metóda \texttt{changeRole(integer index)} zmení rolu na \texttt{roles[index]}, ak takáto rola v poli existuje. 
Ak \texttt{index == -1}, aktuálny používateľ je nastavený na nepoužívanie žiadnej zo svojich rolí,
vystupuje sám za seba.

Pomocou rolí aktuálneho používateľa sa tiež zisťujú jeho aktuálne práva. 
Atribút \texttt{role} je inštancia modelu role, ktorú má používateľ nastavenú na aktuálne používanie. 
Pomocou nej vieme zistiť, aké má práva.

\section{Pomocné funkcie a triedy}

Framework JavaScriptMVC síce poskytuje možnosť nastaviť kontrolovanie atribútov modelov, ale pre naše potreby ich bolo nutné mierne poupraviť. 
Z dôvodu predchádzania opakovania kódu na viacerých miestach sme vytvorili pomocné funkcie pre kontrolovanie prítomnosti a tvaru konkrétnych parametrov. 
Regulárne výrazy na kontrolovanie správneho tvaru jednotlivých atribútov sú uložené v globálnych nastaveniach. 
Tieto pomocné funkcie vytvoria kontroly definované vo frameworku. Ako správu prislúchajúcu nesplnenej kontrole sme nepriradili textový reťazec, 
ale funkciu, ktorá dynamicky získava jazykovú mutáciu danej chybovej hlášky a vrácia ju ako svoj výsledok. 
Tým vieme zabezpečiť, že aj po zmene jazyka sa zobrazujú správne texty chybové hlášky. 
Kontrolujúce funkcie dostávajú ako parameter pole reťazcov identifikujúcich kontrolované atribúty. 
Funkcie sú konkrétne tri: kontrola prítomnosti atribútu, 
kontrola tvaru atribútu pomocou regulárneho výrazu a kombinovaná kontrola tvaru aj prítomnosti. 
Vytvorením uvedených funkcií sme zabránili vzniku zbytočného množstva opakujúceho sa kódu.

Vypracovali sme tiež pomocnú triedu Interval, ktorá zabezpečuje spravovanie času a časových posunov. 
V konštruktore berie objekt, v ktorom sú atribúty od, do, časový posun a relatívny časový posun letného času.
Táto trieda má metódu \texttt{applyToDate}, ktorá aplikuje časový interval na konkrétny dátum 
a vráti inštanciu tej istej triedy s konkrétnym časovým horizontom.
Trieda Interval zastupuje entitu otváracích hodín. 
Je použitá v modeli služby, kde atribút \texttt{officeHours} pozostáva z poľa dní v týždni, pričom každý z nich je poľom intervalov. 
Otváracie hodiny môžu byť následne aplikované na konkrétny dátum, ako sme uviedli v predchádzejúcom texte.

Pomocnú funkciu \texttt{cookie} sme vytvorili z dôvodu jednoduchšieho centrálneho nastavenia dĺžky expirácie.
Vytvorili sme aj funkciu, ktorá odstraňuje všetku diakritiku z použitého reťazca. Je použitá pri vyhľadávaní.

Zaujímavé a inovatívne vytvorené pomocné funkcie sú metódy rozširujúce základné JavaScriptové triedy ako \texttt{Date} a \texttt{Number}.
Triede Number sme pridali metódu \texttt{pad(int length)}, ktorá dopĺňa potrebný počet núl na začiatku čísla, aby malo dĺžku \texttt{lenght}.
Výsledok vracia vo forme textového reťazca. 
V prípade, že dĺžka v desatinnej sústave je dlhšia ako argument funkcie, vráti reťazec obsahujúci neupravené pôvodné číslo.
Triede \texttt{Date} sme pridali statické metódy  \texttt{getSummerTimeStartByYear} a \texttt{getSummerTimeEndByYear},
ktoré vracajú dátum zmeny z letného času a naspäť. 
Tento údaj je algoritmicky vypočítateľný, lebo sa riadi presnými pravidlami.
Pridali sme aj prototype metódy: 
\begin{description}
	\item[\texttt{integer getWeek(})] -
vracia týždeň v roku, do ktorého patrí inštancia Date, na ktorej je metóda zavolaná,
	\item[\texttt{integer getDOY()}] -
getDayOfYear vracia deň v roku,
	\item[\texttt{boolean useSummerTime()}] -
overí, či inštancia dátumu patrí do intervalu, v ktorom sa používa letný čas.
\end{description}
